支爆唔遠啦

大家唔好衝動,控制溫度 唔好送頭 我地黃金時代快將降臨
【新聞點評】29省「買肉錢」反映危機
經濟不景氣氛變差，中港政府都出招為民紓困，例如特區政府提高退稅額、向公屋戶免租一個月等；內地政府更進一步肉緊，至今已有29個省區補貼民眾「買肉錢」，背景乃基於非洲豬瘟、貿易戰、農業失收等因素，令7月份通脹達2.8%，創逾7年來次高水平，食品價格更急漲9.1%，同時失業率趨升，加薪幅度落後，導致數以千萬計基層民眾「食唔起肉」。這亦反映中國內外交困，面對經濟放緩、貿易戰、香港問題之餘，CPI急升令「放水」空間也受限，短期內倘無轉機，恐會陷入最惡劣的滯脹局面。

根據國家統計局公布，內地7月通脹率2.8%，為去年2月以來新高。2018年2月，中美貿易戰剛開火，恰逢春節因素，把通脹率推上2.9%；除此之外，對上一次通脹率高於2.7%，則要數到2012年5月。換言之，今年7月通脹率實屬逾7年來次高水平。

豬瘟貿戰蛾災內外交困

最令人擔心的是，7月食品價格按年漲幅達9.1%，最核心的鮮果、豬肉、雞蛋價格升幅分別高達39.1%、27%、11.4%，大家若有「買餸」經驗，便應知道這有幾誇張。此現象背後有三大原因：

一、非洲豬瘟疫情擴散，令本地豬供應大減，中國被迫從歐洲進口「貴價豬肉」補充需求，7月份進口豬肉量按年激增逾60%；

二、貿易戰持續，中國減少向美國採購大豆等農產品，改向巴西、阿根廷等地增加採購，後者坐地起價，致使中國成本急升；

三、氣候反常及草地貪夜蛾「蛾災」肆虐令農作物失收，儘管中國向來把具體農業產量列為國家機密，但毗鄰「東北糧倉」的北韓在5月已坦承陷入逾10年來最嚴重失收危機，向國際社會求救，情況之惡劣連南韓和美國也同意提供援助。

總的而言，中國未像北韓每100人有44個捱餓那麼淒涼，起碼大米、玉米、小麥（麵條）、紅薯等主食絕大多數家庭仍負擔得起，問題是「買餸」。特別是作為最基本肉類來源的豬肉愈來愈貴，再加上就業環境惡化，不少工廠倒閉、撤走、裁員，基層老百姓即使保住份工，也難望加薪「跑贏豬肉」，所以貧窮家庭「食唔起肉」近來已非罕見情況，這不但是社會危機更是人道危機，還談何歌舞昇平慶祝70周年國慶。

補貼22億惠及8800萬人次

因此，據內地媒體報道，全國31個省區當中，已有29省政府向民眾補貼「買肉錢」。例如福建居民憑身份證每人每日可購買1公斤平價豬肉，售完即止，肉檔每朝大排長龍，有點像改革開放之前「憑糧票買肉」情況。據《華夏時報》統計，至今各地補貼「買肉錢」金額已達22億元人民幣，累計惠及8800萬人次。

「買肉錢」除反映中國面對糧食危機，亦隱喻「放水」刺激經濟空間受限，否則恐會造成通脹失控。最惡劣情況是陷入滯脹（Stagflation），意即一方面經濟顯著放緩，同時物價卻持續上漲。一般情況下，當經濟不佳時，物價也會相應回落，為民眾生活帶來紓緩效果；例如本港1998至2003年，期間「賤物鬥窮人」，亦可說「賤物救窮人」。但若因為特殊緣故（譬如豬瘟、貿易戰、農業失收、貨幣政策失誤），導致「經濟又差，物價又升」，便令民眾承受雙重嚴重打擊，所以古往今來很多政權都是亡於Stagflation。

倘無轉機 國家恐陷滯脹

當然，中國近40年來經濟持續增長，現為GDP全世界第二大國，家底厚，遠遠未至於面臨絕路。惟國家眼下確實內外受夾擊，對外面對貿易戰升溫、環球經濟放緩，對內眼巴巴看着香港特區「娥災」亂局，還有非洲豬瘟和農業「蛾災」推升食品價格，令貨幣政策空間受制，北京當局現今恐怕必須步步為營，才可望帶領國家great again

九月一號下午一點機場見

901機場和你塞 Channel

901機場和你塞 公海

901機場和你塞 宣傳

支那人唔係好有錢架咩？